
%\ctparttext{\color{black}
%    \begin{center}
%
%    \end{center}
%}

\newpage
\blankpage

\ctparttext{
  \color{black}
  \begin{center}
    \textit{Las matemáticas son el único material didáctico que se puede presentar de una manera totalmente no dogmática. (Max Dehn)}
  \end{center}
}


\part{Parte informática}

%\part{Librería en Python}
\chapter{Librería en Python}




\section{Introducción}




\iffalse
Sea $G$ un grupo definido por una presentación finita $\langle X \mid R \rangle $. Como se ha comentado anteriormente, el problema de palabras \textit{(word problem)} para el grupo $G$ cuestiona si existe un algoritmo para determinar si una palabra en $X^{\pm 1}$ representa el elemento identidad de $G$ o, equivalentemente, determinar si dos palabras generan el mismo elemento.  Fueron \textit{Nivikov} y \textit{Boone} quieres demostraron que se trataba de un problema indecidible y mostraron la existencia de grupos con presentación finita en el que no existía dicho algoritmo. 

Es importante destacar que aunque no haya un algoritmo general para resolver el problema de palabras dado un conjunto arbitrario de generadores y relatores, en muchos casos de grupos finitos se puede resolver mediante una técnica llamada enumeración de clases (\textit{coset enumeration}).

En teoría de grupos, la enumeración de clases es el problema de contar las clases de un subgrupo $H$ de un grupo $G$ dado en términos de una presentación.
En $1936$, \textit{J.A. Todd} y \textit{H.S.M. Coxeter} describieron el algoritmo original, que se caracterizaba por ser un método bastante mecánico enfocado para realizarse manualmente. Sin embargo, y debido a su complejidad, se convirtió en uno de los primeros algoritmos del área de las matemáticas en hacer uso de los ordenadores electrónicos cuando estos estuvieron disponibles.
\fi







%Con el inicio de la Teoría de grupos en los siglos \texttt{XVIII}. y \texttt{XIX}, muchos matemáticos influyentes fundamentaron los conceptos relacionados con grupos. Destacamos a 
 Walter Von Dyck es considerado el precursor de la Teoría Combinatoria de Grupos tras sus trabajos sobre la construcción de grupo libre y definición de grupo dado por generadores y relatores. A raíz de sus estudios, en 1911, el matemático Max Dehn publicó un artículo con la formulación de los tres problemas de decisión más conocidos en Teoría de Grupos: El Problema de Palabras, Conjugación e Isomorfismo.

\begin{enumerate}
    \item El Problema de Conjugación para un grupo es el problema de decisión de determinar si dos elementos $x, y \in G$ son elementos conjugados o no; es decir, si existe $z\in G$ que cumpla $x=zyz^{-1}$. Este problema se conoce también como Problema de la Transformación.
    
    \item El Problema del Isomorfismo para dos grupos es el problema de decidir si son isomorfos o no.
    
    \item El Problema de Palabras para grupos finitamente generados es el problema algorítmico de decidir si dos palabras dadas como producto de generadores representan el mismo elemento. Nos centraremos principalmente en este.
\end{enumerate}

Un año más tarde, en 1912, Dehn dio un algoritmo capaz de resolver el Problema de Conjugación y Palabras para grupos definidos con una única relación. Sin embargo, pasaron años hasta que estos problemas fueron resueltos, siendo muchos los matemáticos quienes poco a poco presentaban soluciones para algunos grupos específicos, sin obtener unos avances importantes. En 1936, J.A. Todd y H.S.M. Coxeter describieron un algoritmo capaz de resolver el Problema de Palabras, el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter}, que debido a su complejidad, no se podía ejecutar sobre cualquier grupo.

Así fue hasta la llegada de Alang Turing, el primer matemático e informático que logró formalizar los conceptos de algoritmo y computación. De hecho, es considerado el padre de la computación por todos sus aportes sobre inteligencia artificial, el más importante vino en 1945, el diseño en detalle del primer ordenador.

Con la llegada de los primeros ordenadores electrónicos, muchos matemáticos no dudaron en aprovechar las ventajas que supondrían para sus estudios. Especialmente, los algebraicos vieron como el estudio de nuevos grupos creció inimaginablemente, expandiéndose de una forma nunca antes vista.

A raíz de este origen, se dirigieron muchas investigaciones para promover el estudio de grupos mediante ayuda de ordenadores. 
Una de las primeras y más importantes fue dirigida en $1951$, donde M.H.A. Newman motivó la investigación de todos los grupos de orden hasta $256$. En relación con el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter}, surgieron las primeras implementaciones a ordenador del algoritmo original y a día de hoy hasta existen algoritmos que pueden resolver el Problema de Palabras en grupos de orden infinito, como es el caso del \textit{Algoritmo de Knuth-Bendix} ~\cite{knuth}.




Nuestro trabajo consistirá en la extensión y optimización de la librería de Teoría de Grupos de José L. Bueso Montero y Pedro A. García Sánchez, basada en la librería de Naftali Harris y disponible en ~\cite{Pedrito} y ~\cite{Absalg}, respectivamente. Esta librería se presenta como un recurso didáctico, complementario y de profundización de la teoría algebraica estudiada durante la carrera. Está disponible en \href{https://github.com/lmd-ugr/Grupos}{github.com/lmd-ugr/Grupos},  y para facilitar su uso, se ha proporcionado un tutorial en Jupyter.


El primer paso realizado fue el estudio teórico de todos los ficheros y métodos programados, donde se anotaron todos los posibles cambios para su modificación posterior. Originalmente, los ficheros eran los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Set.py}: contiene la clase para definir un conjunto \textit{Set} de tipo \textit{frozenset} (para que éste sea inmutable). Este conjunto contendrá los elementos de un grupo, que tendrán un carácter estático, es decir, no se podrán modificar una vez creados.
    
    \item \texttt{Function.py}: la clase \textit{Function} simulará la operación binaria del grupo. Su dominio y codominio son conjuntos de tipo \textit{Set} y contiene métodos para comprobar la inyectividad, sobreyectividad y biyectividad de la función.
    
    \item \texttt{Group.py}: contiene la principal clase de la librería, la clase Grupo. En ella, se le da estructura de grupo a un conjunto de tipo \textit{Set} junto a su operación binaria \textit{Function}. Su constructor se encarga de comprobar que se cumplen los axiomas de grupo (asociatividad, existencia de elemento neutro y existencia de inverso para cada elemento) y contiene métodos que abarcan los principales conceptos de la asignatura Álgebra II.
\end{itemize}

La librería únicamente permitía la construcción de un grupo dando un conjunto de elementos junto a una operación binaria (o tabla de multiplicar) que satisfagan los axiomas de grupo.  Para grupos de orden pequeño esto no supone un gran problema, sin embargo, definir un grupo de orden elevado de esta forma no es recomendable ya que puede llegar a ser muy ineficiente. Por esta razón, se han creado nuevas clases para representar los diferentes grupos, donde se han sobrecargado los métodos que definen cada una de sus operaciones binarias. %Además, se ha completado la documentación de cada método y función implementada. %De esta forma, no haría falta indicar la tabla de multiplicar.

Además, se ha realizado la implementación del \textit{Algoritmo de Todd Coxeter}. Así, podremos definir grupos dados en términos de generadores y relatores y obtener su representación por permutaciones, a los que aplicaremos diferentes métodos para identificarlos, mediante isomorfismos, con grupos conocidos. Véase la Sección \ref{TC} para una descripción detallada del algoritmo.



\section{Optimización}

\input{plantilla/chapters/jupyter}


\newpage

\section{Algoritmo de Todd Coxeter} \label{tcinfo}
Sea $G = \langle X \mid R \rangle $ un grupo dado por generadores y relatores. A raíz de lo explicado en la Sección de Matemáticas sobre las presentaciones, nos encontramos ante el problema de desconocimiento de la estructura del grupo.  Existen algunos grupos definidos por una presentación que son sencillos de identificar estableciendo isomorfismos y usando el \textit{Teorema de Dyck} \ref{dick}. En términos computacionales, se podrían plantear algoritmos que operen a partir de los generadores del grupo y obtengan todos los elementos que satisfagan las relaciones dadas, sin embargo, en el caso general esto no va a ser posible.

Inicialmente, no se sabe el orden del grupo y, por ello, no tener un criterio de parada definido en un algoritmo no es una buena técnica. En términos de eficiencia tampoco ya que:  ¿Cuándo debe detenerse?, ¿Cuánto tiempo deberá estar calculando elementos?, ¿Qué ocurre si el algoritmo cicla sin obtener todos ellos?, ¿Cómo sabemos si dos palabras son el mismo elemento (\textit{Word Problem})?

Para responder a todas estas preguntas se utilizará el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter}, un método matemático que resuelve el Problema de Palabra mediante la enumeración de clases.  Este algoritmo se considera uno de los métodos fundamentales de la Teoría de Grupos ya que a partir de un grupo $G$ definido por una presentación y un subgrupo $H \leq G$, es capaz de resolver el Problema de Palabras enumerando las clases laterales de $H$ en $G$. Véase ~\cite{todd} para la descripción del procedimiento original y ~\cite{kmill} para una explicación actualizada del mismo.




\subsection{Implementación} \label{implementacion}
Aunque originalmente el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter} tenía una única versión, se han desarrollado diferentes implementaciones que se diferencian principalmente por la estrategia de realizar definiciones y por el nivel de cómputo y $CPU$ usados. En particular, el método usado es conocido por \textit{HLT} , desarrollado por \textit{Hazelgrove, Leech y Trotter}, descrito en ~\cite{green}, por lo que el lector puede consultarlo para una descripción más teórica. Basándonos en esta misma documentación, desarrollaremos los diferentes métodos en relación con este algoritmo que se han implementado.


Sea $G$ un grupo finitamente presentado y $H$ un subgrupo de $G$. El principal objetivo del algoritmo es verificar si el índice  $[G:H]$ es finito, por lo que nos encontramos en las siguientes situaciones:
\begin{enumerate}
    \item Si el algoritmo termina, entonces $[G:H]$ es finito y coincidirá con el número de clases laterales de $G$ sobre $H$; como consecuencia, se obtendrá una tabla completa de clases laterales.
    
    \item Si el algoritmo no termina en un tiempo finito entonces puede ser que la presentación dada pertenezca a un grupo de orden muy alto, que no sea compatible con la versión $HLT$ del algoritmo  o que el índice $[G:H]$ sea infinito, lo que significa que el orden de $G$ es infinito. En este caso, en teoría se debe ejecutar ininterrumpidamente, sin embargo, en la práctica se queda sin espacio. \label{disj}
    

\end{enumerate}

\begin{remark}
    Debido al apartado anterior \eqref{disj}, muchos autores consideran que el término ''algoritmo`` atribuido a este procedimiento no es correcto.
\end{remark}




La entrada del algoritmo consiste en un grupo finitamente presentado $G=\langle X,R\rangle$ y un subgrupo $H=\langle Y \rangle$. Definimos $A:=X \cup X^{-1}$.
El conjunto de relatores $R$ de $G$ están dados como palabras en $A$. Además, el conjunto de generadores de $H$, es dado también como un subconjunto de palabras de $A$.  Asumimos que tanto $R$ como $Y$ son palabras reducidas.




\iffalse  
    \begin{Ejemplo}
    Sea $G=\langle a,b \text{ ; } ab^{-1}b^{-1}a^{-1}bbb=1 , b^{-1}a^{-1}a^{-1}baaa=1 \rangle$.
    Se establecerá una biyección de $A^*$ al conjunto de números naturales.
        \begin{align*}
            ab^{-1}b^{-1}a^{-1}bbb = aBBAbbb & \longleftrightarrow 0331222. \\
            b^{-1}a^{-1}a^{-1}baaa = BAAbaaa & \longleftrightarrow 3112000.
        \end{align*}
    \end{Ejemplo}
\fi 

En nuestra implementación, los generadores del grupo serán las letras $(a,b,c, \ldots)$, mientras que sus inversos $(a^{-1},b^{-1},c^{-1}, \ldots)$ serán representados por letras mayúsculas $(\textit{A,B,C, \ldots})$.


Como se vio en la Sección \ref{descripcion}, la tabla de clases laterales asociada al grupo $G$ es equivalente al grafo de Schreier que refleja la acción a derecha de $G$ sobre $G/H$. En este grafo, cada vértice enumerado desde $1, 2,  \ldots, n$ hace referencia a una clase lateral de $G/H$. La tabla de clases será definida como  una quíntupla $C:=(\tau, \chi, p, n, M)$, donde:


\begin{itemize}


    \item $p$ es la aplicación $p: [1,\ldots,n] \to [1,\ldots,n]$. Esta aplicación hace referencia a las clases de equivalencia, donde cada una estará representada por su menor elemento. Así, se debe cumplir que $p(\alpha) \leq \alpha$, dándose la igualdad si $\alpha$ es el representante de su clase de equivalencia. 
    
    
    Definimos el conjunto de \textit{clases vivas} como:
    \[
        \Omega = \{ \alpha \in [1,\ldots,n] \text{ tal que } p(\alpha)=\alpha \}.
    \]
    Ante una nueva definición de una clase $\alpha$, se debe cumplir que $p(\alpha)=\alpha$. Sin embargo,  durante el trascurso del procedimiento se puede dar el caso de que dos clases $\alpha$ y $\beta$ con $\alpha < \beta$ representen la misma clase lateral. Esta rutina se llama coincidencia y en la Sección \ref{siguiente} se verá como procesarlas.


    \item $\tau$ es una aplicación $\tau : [1,\ldots,n] \to A^*$. La palabra $\tau(\alpha)$ es un representante de la clase correspondiente a $\alpha \in \Omega$. No es necesario almacenar estos representantes en la implementación del algoritmo, sin embargo, son importantes para la descripción teórica.
    
    La clase $1$ pertenece a $\Omega$ y se cumple que $\tau(1)=\epsilon$. Por tanto, $H \tau(\epsilon)= H$, que pertenece a $G/H$.
    Evaluando los valores $2, \ldots , n$ en $\tau$, se obtendrán el resto de elementos $H\tau(2), \ldots, H\tau(n)$ (clases laterales derechas \ref{clases}), que pertenecen también a $G/H$.
    
    
    
    
    \item  $\chi$ es la aplicación $\chi : [1,\ldots,n] \times A \to [1,\ldots,n]$. Se usará una matriz para su implementación, donde las diferentes clases $[1,\ldots,n]$ se dispondrán en la primera columna, los valores de $A$ (generadores e inversos) en la cabecera y cada entrada de la matriz tomará un valor natural menor o igual que $n$. 
    %$n$, que hace referencia a la clase $Hg^{n-1}$,  $g \in G$, $g \not \in H$.
   \[
    \begin{array}{c|*{4}{c}}{C}&a_1&a_2&\ldots&a_r\\\hline
    {}1&\chi(1, a_1)  &\chi(1, a_2)   &\ldots   &\chi(1, a_r)\\

    
    {}2&\chi(2, a_1)  &\chi(2, a_2)   &\ldots   &\chi(2, a_r)\\

    
    {}\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\
    
    {}n&\chi(n, a_1)  &\chi(n, a_2)   &\ldots   &\chi(n, a_r)\\


    \end{array}
    \]
    %La acción de $A$ en $\Omega$ representa la multiplicación a la derecha cuando los elementos de $\Omega$ se ven como clases de $H$ sobre $G$.
    
    La tabla de clases $C$ se dice que está \textit{completa} si no tiene entradas sin definir en las clases que aún están vivas, es decir, $\chi(\alpha, x)$ está definida para todo $\alpha \in \Omega$, $x \in A$. A partir de aquí, se usará notación exponencial $\alpha^x$ para representar $\chi(\alpha, x)$.
    


    \item $n,M \in \mathbb{N}$  con $ 1 \leq n \leq M$ donde $M$ es un valor fijo que representa el mayor número de clases \textit{permitidas}, es decir, determina la cantidad máxima de memoria que el algoritmo puede usar.  En nuestra implementación se ha fijado a $1E6$, y en todos los ejemplos probados, el algoritmo termina. Por otro lado, $n$ representa el mayor número que se ha usado para una clase \textit{viva}. \label{nm}
\end{itemize}

Para familiarizarnos con esta notación, realizamos a continuación un ejemplo.


\label{ejjjj}
 Consideremos el grupo:
\[
    G= \langle a,b \mid a^3, b^3, aba^{-1}b^{-1} \rangle .
\]

Sea $H = \langle a \rangle \leq G$. Es claro que $G$ es producto directo de dos grupos cíclicos de orden $3$, y que $[G:H]=3$. Veamos que es correcto usando el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter}.


Comenzamos representando con el número $1$ la clase trivial de $H$ en $G$, es decir, $H$. Como $a \in H$, se tiene que $Ha = H$. En primer lugar, todos los generadores de $H$ deben satisfacerse para la clase $1$, por ello, definimos $1^a:=1$. 


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (38.6,-27.3) circle (3);
\draw (38.6,-27.3) node {$1$};
\draw [red] (35.92,-28.623) arc (324:36:2.25);
\draw (31.35,-27.3) node [left] {$a$};
\fill [red] (35.92,-25.98) -- (35.57,-25.1) -- (34.98,-25.91);
\end{tikzpicture}
\end{center}


Ahora, realizamos un proceso conocido como escaneo de relatores bajo las clases. Como cada relator $w$ representa la identidad cuando es visto como elemento  de $G$, se debe cumplir $\alpha^w = \alpha$, para toda clase $\alpha \in \Omega$ y toda palabra $w \in R$. En términos del grafo de Schreier, se debe poder realizar un recorrido (marcado por cada relator) partiendo y terminando en el mismo vértice.
Esto se cumple para $1^{a^3}=1$, pero no para el resto, por lo que el escaneo se interrumpe. Por esta razón, se deben realizar nuevas definiciones para que el proceso de escaneo se complete para todas las clases.

El siguiente relator que se debe escanear es $b^3$ sobre la clase $1$, que no se cumple. Como no se puede asegurar $1^b=1$, necesitamos definir nuevas clases. $1^b:=2$, $2^b:=3$ y $3^b:=1$.  Equivalentemente, estas definiciones equivalen a $1^{b^{-1}}=3$, $2^{b^{-1}}=1$ y $3^{b^{-1}}=2$. 



\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (36.2,-30.8) circle (3);
\draw (36.2,-30.8) node {$1$};
\draw [black] (47.3,-30.8) circle (3);
\draw (47.3,-30.8) node {$2$};
\draw [black] (36.2,-20.1) circle (3);
\draw (36.2,-20.1) node {$3$};
\draw [red] (33.52,-32.123) arc (324:36:2.25);
\draw (28.95,-30.8) node [left] {$a$};
\fill [red] (33.52,-29.48) -- (33.17,-28.6) -- (32.58,-29.41);
\draw [blue] (36.2,-23.1) -- (36.2,-27.8);
\fill [blue] (36.2,-27.8) -- (36.7,-27) -- (35.7,-27);
\draw (35.7,-25.45) node [left] {$b$};
\draw [blue] (45.14,-28.72) -- (38.36,-22.18);
\fill [blue] (38.36,-22.18) -- (38.59,-23.1) -- (39.28,-22.38);
\draw (42.77,-24.97) node [above] {$b$};
\draw [blue] (39.2,-30.8) -- (44.3,-30.8);
\fill [blue] (44.3,-30.8) -- (43.5,-30.3) -- (43.5,-31.3);
\draw (41.75,-31.3) node [below] {$b$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


Como podemos comprobar, el vértice $1$ cumple $1^{a^3}=1$ y $1^{b^3}=1$; los vértices $2$ y $3$ cumplen $2^{b^3}=1$ y $3^{b^3}=1$, respectivamente, pero aún falta cumplir la relación $b^3$ sobre los vértices $2$ y $3$, y $aba^{-1}b^{-1}$ sobre todos los vértices. 

Para hacer cumplir $\alpha^{w}=\alpha$ para los vértices $2,3$ y todas las relaciones, se define $2^a:=2$ y $3^a:=3$. Estas dos definiciones bastan para terminar el escaneo en todos los vértices y todo relator ya que el tercer relator termina satisfaciéndose en todo vértice, obteniendo el siguiente grafo de Schreier:

\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (25.7,-34) circle (3);
\draw (25.7,-34) node {$1$};
\draw [black] (36.5,-34) circle (3);
\draw (36.5,-34) node {$2$};
\draw [black] (25.7,-23.8) circle (3);
\draw (25.7,-23.8) node {$3$};
\draw [blue] (28.7,-34) -- (33.5,-34);
\fill [blue] (33.5,-34) -- (32.7,-33.5) -- (32.7,-34.5);
\draw (31.1,-33.5) node [above] {$b$};
\draw [blue] (34.32,-31.94) -- (27.88,-25.86);
\fill [blue] (27.88,-25.86) -- (28.12,-26.77) -- (28.81,-26.05);
\draw (32.12,-28.42) node [above] {$b$};
\draw [blue] (25.7,-26.8) -- (25.7,-31);
\fill [blue] (25.7,-31) -- (26.2,-30.2) -- (25.2,-30.2);
\draw (25.2,-28.9) node [left] {$b$};
\draw [red] (23.02,-35.323) arc (-36:-324:2.25);
\draw (18.45,-34) node [left] {$a$};
\fill [red] (23.02,-32.68) -- (22.67,-31.8) -- (22.08,-32.61);
\draw [red] (39.18,-32.677) arc (144:-144:2.25);
\draw (43.75,-34) node [right] {$a$};
\fill [red] (39.18,-35.32) -- (39.53,-36.2) -- (40.12,-35.39);
\draw [red] (23.02,-25.123) arc (-36:-324:2.25);
\draw (18.45,-23.8) node [left] {$a$};
\fill [red] (23.02,-22.48) -- (22.67,-21.6) -- (22.08,-22.41);
\end{tikzpicture}
\end{center}
El vértice $1$ equivale a la clase $H\tau(1)=H$, el vértice $2$ a la clase $H\tau(2)=Hb$ y, el $3$ a la clase $H\tau(3)=Hb^{-1}$.
Este grafo de Schreier es equivalente a la siguiente tabla de clases:


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|cccc}
    & $a$ & $a^{-1}$ & $b$ & $b^{-1}$ \\
    \hline
$1$ & $1$ & $1$      & $2$ & $3$      \\
$2$ & $2$ & $2$      & $3$ & $1$      \\
$3$ & $3$ & $3$      & $1$ & $2$     
\end{tabular}
\end{table}



Como todas las clases se escanean correctamente bajo todos los relatores, y todas las entradas en la tabla de clases están definidas, el proceso termina, y el índice de $H$ en $G$, $[G:H]$, coincide con el número de clases o vértices definidos, que son $3$. 







\newpage
A continuación, enunciaremos unas \textbf{propiedades} que se deben cumplir, y en el Teorema \ref{important}, se probará que el algoritmo es correcto y que los generadores de Schreier dan lugar a una representación por permutaciones del grupo $G$.

    \begin{enumerate}
        \item $1 \in \Omega$ y $\tau(1)=\epsilon$ .
        \item $\alpha^x=\beta \Longleftrightarrow \beta^{x^{-1}}=\alpha$.
        \item Si $\alpha^x=\beta$, entonces $H\tau(\alpha)x=H\tau(\beta)$.
        \item Para todo $\alpha \in \Omega$, $1^{\tau(\alpha)}$ está definido y es igual a $\alpha$.
    \end{enumerate}

        \begin{theorem} \label{important}
        Supongamos que:
            
        \renewcommand{\theenumi}{}
        \begin{enumerate}[(i)]
            \item Las propiedades $1-4$ anteriores se cumplen. \label{uno}
            \item La tabla de clases está completa.
            \item $1$ escanea satisfactoriamente para todo $w\in Y$.
            \item Todo $\alpha \in \Omega$ se escanea correctamente para todo $w \in R$.
        \end{enumerate}
        Entonces, $[G:H] = |\Omega|$. Además, para cada $x \in A$, la aplicación:
        \begin{align*}
            \varphi(x) \colon \Omega &\to \Omega \\
            \alpha & \mapsto \alpha^x
        \end{align*}
        es una permutación de $\Omega$ y $\varphi$ extiende a un homomorfismo de $G=\langle X \mid R \rangle$ a $S(\Omega)$, que es equivalente a la acción de $G$ sobre las clases de $H$ por la multiplicación a la derecha.
        \end{theorem}
        
        \begin{proof}
        Por la propiedad $2$, $\varphi(x)$ y $\varphi(x^{-1})$ son aplicaciones inversas para cualquier $x\in A$ y entonces, $\varphi(x)$ es una permutación. La suposición (\RN{4}) dice que para cualquier $w=x_1 \ldots x_r \in R$, se tiene $\alpha^{\varphi(x_1) \varphi(x_2) \ldots \varphi(x_r)}=\alpha$, para todo $\alpha \in \Omega$. Así, $\varphi(x_1)\varphi(x_2)\cdots \varphi(x_r)=1_{S(\Omega)}$. Por lo que $\varphi$ extiende a un homomorfismo de grupos, que viene dado por $\varphi^* \colon \langle X \mid R \rangle \rightarrow S(\Omega)$ ; $\varphi^*(xN)=\varphi(x)$, para todo $x \in X $, donde $N=\operatorname{ker}(\varphi^*)$.
        
        Para probar la equivalencia de $\varphi$ con la acción de $G$ sobre el conjunto $C$ de clases de $H$, definimos:
        \begin{align*}
            \overline{\tau} \colon \Omega & \to C \\
            \overline{\tau}(\alpha) & = H \tau(\alpha) 
        \end{align*}
        Para cualquier $v \in A^*$, la suposición (\RN{2}) y la propiedad $3$ implican que $\overline{\tau}(1^v)=Hv$, por lo que $\overline{\tau}$ es sobreyectiva. Si  $\overline{\tau}(\alpha)= \overline{\tau}(\beta)$, entonces $H\tau(\alpha)=H\tau(\beta)$, por lo que $\tau(\alpha)\tau(\beta)^{-1} \in H$. Así, $\tau(\alpha)\tau(\beta)^{-1}$ es el producto $w_1\cdots w_r$, donde $w_i \in Y\cup Y^{-1}$. \\
        Por la hipótesis  (\RN{3}), se tiene $1^{w_i}=1$ para todo $w_i$. Así, $1^{\tau(\alpha)\tau(\beta)^{-1}}=1$, y por la propiedad $4$, $\alpha=1^{\tau(\alpha)}=1^{\tau(\beta)}=\beta$. Se tiene que $\overline{\tau}$ es inyectiva, y por tanto, biyectiva, luego $[G:H]=|\Omega|$ y, por la propiedad $3$, $\overline{\tau}$ define una equivalencia entre $\varphi$ y la acción de $G$ sobre $C$ por la multiplicación a la derecha.
        \end{proof}






\newpage
\subsubsection{Proceso definición de clases} 

Si $\alpha^x$ no está definido para algún $\alpha \in [1,\ldots,n]$, $x\in A$, la manera más simple es añadir un nuevo elemento $\beta$ a $\Omega$ y definir $\alpha^x:= \beta$. Esto es lo que se conoce como \textit{definición de una clase} y el pseudocódigo es el que se muestra a continuación: 

\begin{center}
\begin{minipage}{.65\linewidth}
    \begin{algorithm}[H] 
    \SetAlgoLined
    	\caption{Define}
    	\KwData{ $\alpha \in \Omega$ , $x \in A$ , $\alpha^x$ undefined }
    	\KwResult{ $C$: Coset Table with new $\alpha^x$ definition}

            \If{n  = M}{
                \textbf{abort} \\
            }
            $n := n+1$, $\quad \beta := n$, $\quad p(\beta):=\beta$ \\
    	    $\alpha^x := \beta$ , $\quad \beta^{x^{-1}} := \alpha$ 
    
    \end{algorithm} 
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{0.5cm}
Como podemos observar, el proceso previo al de la definición de la clase, es el de comprobar si hay espacio disponible, es decir, $n$ debe ser menor que $M$.
Además, cuando se llama al procedimiento \textit{Define} anterior para definir $\alpha^x:= \beta$, también se debe definir $\beta^{x^{-1}}:=\alpha$ por la propiedad $2$ anterior.


Como consecuencia del proceso de definición de una clase, se han programado los siguientes métodos:
\begin{itemize}
    \item \textit{isAlived($\alpha$)}: comprueba que la clase pasada por argumento está viva, es decir, pertenece a $\Omega$.
    \item \textit{Undefine($\alpha, x$)}: se trata de la operación opuesta a \texttt{define} y su función será la de eliminar el valor $\alpha^x$ para un $\alpha \in \Omega$ y $x \in A$ de la tabla $C$.
    
    \item \textit{isDefined($\alpha, x$)}: se encarga de comprobar si el valor $\alpha^x$ para un $\alpha \in \Omega$ y $x \in A$ está definido, devolviendo $True$ en caso afirmativo.
\end{itemize}







\subsubsection{Coincidencias} \label{siguiente}

\iffalse
\begin{definition}
    Dadas $\alpha, \beta \in \Omega$ dos clases, se dice que existe una \textit{coincidencia} cuando para algún $i$ con $i\leq i \leq r+1$, se tiene $w=st$ con $s=x_1x_2\cdots x_{i-1}$ , $t=x_ix_{i+1}\cdots x_r$  y $\alpha:=\gamma^s$ y $\beta:=\gamma^{t-1}$.
\end{definition}
\fi

%Véase la Sección \ref{ident} para un ejemplo práctico.



En nuestro algoritmo, para almacenar la relación de equivalencia de una clase se ha programado la clase \textit{EquivalenceClass}. En ella, se lleva un registro de las relaciones de equivalencia, donde cada una estará representada por su menor elemento. Destacamos los siguientes métodos:
\begin{itemize}
    \item \textit{rep(k)}: devuelve el menor elemento (su representante) de la clase de equivalencia de la clase $k$. Este método hace uso de la aplicación $p: [1,\ldots,n] \to [1,\ldots,n]$ descrita anteriormente.
    \item \textit{merge(k,$\lambda$)}: se opera sobre las dos clases de equivalencia pasadas por argumento, devolviendo su representante o $-1$ si las dos clases son iguales.
\end{itemize}


Como ya hemos comentado, una coincidencia ocurre cuando dos clases distintas $\alpha$ y $\beta$ con $\alpha < \beta$ representan la misma clase, es decir, tienen el mismo representante.
Se debe registrar esta ocurrencia llamando al método $merge(\alpha, \beta$) anterior, el cual fija $p(\beta)=\alpha$, para indicar que $\beta$ es equivalente a $\alpha$, e introducir $\beta$ en una cola (queue) de clases que deben ser procesadas.  $p(\alpha)=\alpha$ se debe  mantener  ya que $\alpha$ es el representante de ambas clases y debe perdurar en $\Omega$. 



El pseudocódigo asociado a este método es el siguiente:






\begin{center}
\begin{minipage}{.7\linewidth}
    \begin{algorithm}[H] 
    \SetAlgoLined
    	\caption{Coincidence}
    	\KwData{ $\alpha, \beta \in \Omega$ }

    	    $merge$($\alpha, \beta$) \\
    	    \While{$|queue|>0$}{
    	        
    	        $y := queue.front()$, $\quad$ $queue.pop()$ \\
    	        
    	        \For{$x \in A$}{
    	        
    	            \If{$y^x$ isDefined}{
    	                $\rho = rep(y^x)$ \\
    	            
        	            $undefine$  $\rho^{x^{-1}}$\\
        	            $\mu := rep(y)$, $\quad \sigma := rep(\rho)$ \\ 
        	            \vspace{0.2cm}
        	            \uIf{$\mu^x$ isDefined}{
        	                \vspace{0.1cm}
        	                $merge$($\sigma, \mu^x$) \\
        	            }
        	            
        	            \uElseIf{$\sigma^{x^{-1}}$ isDefined}{
        	                $merge$($\mu, \sigma^{x^{-1}}$)
        	           }
        	           
        	            \Else{
        	                $\mu^x := \sigma$ , $ \quad \sigma^{x^{-1}} := \mu$
        	           }
    	           }
    	        }
    	    }
    	
    \end{algorithm} 
\end{minipage}
\end{center}

Sea $y$ un elemento de la cola que debe ser procesado. Toda la información de la clase $y$ debe ser transferida a la clase $rep(y)$ ya que va a ser borrada. Para cada elemento $x \in A$, se debe comprobar si $y^x$ está definido, supongamos que $y^x=\rho$. Entonces, lo primero se debe llevar a cabo es borrar esta entrada ya que no queremos que $y$ permanezca en la fila $\rho$. De este modo, queda eliminada la clase $y$ de la tabla. En términos del grafo de Schreier, se han borrado todas las aristas que llegan al vértice $y$. Sin embargo, debemos completar el grafo con nuevas aristas que entran y salen de su representante $rep(y)$.


Consideramos $\overline{y}=rep(y)$ y $\overline{\rho}=rep(\rho)$. Distingamos los siguientes casos:
\begin{enumerate}
    \item  Si se tiene una entrada definida $\overline{y}^x$, que es igual a $w$, entonces llamamos a $merge(\overline{\rho}, w)$. 
\item Si se tiene una entrada definida $\overline{\rho}^{x^{-1}}=w$, entonces realizamos un $merge(\overline{y}, w)$. 
\item En caso contrario, se tendrán que definir las entradas $\overline{y}^x:=\overline{\rho}$ y $\overline{\rho}^{x^{-1}}:=\overline{y}$.
\end{enumerate}



\newpage
\subsubsection{Escaneo}
Sigamos ahora con el \textit{proceso de escaneo}. Este procedimiento recibe una clase $\alpha \in \Omega$ y una palabra $w \in A$ y se encarga de comprobar si la palabra $w$ se satisface para la clase $\alpha$, es decir, $\alpha^w=\alpha$. En otras palabras, si partiendo desde el vértice $\alpha$ se puede realizar un recorrido marcado por $w$ que acabe en el mismo vértice.

El método encargado de comprobar lo anterior se denomina \textit{ScanAndFill} y el pseudocódigo asociado es el siguiente:




\begin{center}
\begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{algorithm}[H] 
    \SetAlgoLined
    
    	\caption{ScanAndFill}
    	\KwData{ $ \alpha \in \Omega$, $w = x_1,\ldots, x_r$ with $x_i \in A$ }

    	    $i, j := 0, r$ , $\quad f, b := \alpha, \alpha$  \\
            
            \While{True}{
                \textcolor{blue}{*Scan forward*} \\
                \While{$i \leq j$ and $f^{x_i}$ isDefined }{
                    $f := f^{x_i}$ , $ \quad i := i+1$
                }

                \If{$i>j$}{ 

                    \If{ $f \not = b$}{
                        $Coincidence$($f,b$)
                    }
                    \textbf{return}

                }
                \textcolor{blue}{*Scan backwards*} \\
                \While{$j \geq i$ and $b^{x_i^{-1}}$ isDefined}{
                    $b := b^{x_i^{-1}}$, $\quad j:=j-1$
                }
            
                \uIf{$j<i$}{
                    $Coincidence$($f,b$) \\
                    \textbf{return} \\
                    \vspace{0.3cm}

                }
                
                \uElseIf{$j=i$}{
                    $f^{x_i} :=  b$ , $\quad b^{x_i^{-1}} := f$ \\
                    \textbf{return}
                    
                }  
                \Else{
                    $define$($f, x_i$)
                }
            } 
        
    \end{algorithm} 
\end{minipage}
\end{center}

En método se ejecuta ininterrumpidamente hasta que la fila de la clase $\alpha \in \Omega$ se rellene por completo. Se puede realizar el proceso de escaneo hacia adelante o hacia atrás, al igual que se hizo en la Sección \ref{TC} con las tablas de relatores.
Cuando el escaneo es satisfactorio salimos del método con una llamada a return. Antes de esta llamada pueden ocurrir dos situaciones, que se detecte una deducción o una coincidencia entre dos clases. En este último caso,  se debe llamar al método $Coincidence$ para procesarlas.
Por último, cuando el método no es capaz de escanear la palabra $w$ sobre la clase $\alpha$ de forma satisfactoria, se debe definir una nueva clase y seguir hasta que así lo sea.






\subsubsection{Método principal}


Explicaremos a continuación la idea que sigue el método  \textit{HLT}:
\begin{enumerate}
    \item En primer lugar, se inicializa una tabla de clases $C$ vacía para el grupo $G$ dado por generadores $X$ y relatores $R$.
    \item Para cada uno de los generadores de $H$, se llama al método \textit{ScanAndFill} para realizar un escaneo completo sobre la primera clase $1$.
    

    
    \item Se recorre el conjunto de clases vivas $\Omega$ y relatores de $G$, comprobando que cada clase de $\Omega$ se escanee por completo siguiendo cada  $w \in R$, es decir, $\alpha^w=\alpha$ para todo $\alpha \in \Omega$, $w\in R$. Si no es así, se realizarán sucesivas definiciones para que el escaneo se complete o se alcance la cota $M$ establecida.

\end{enumerate}


El pseudocódigo asociado al método principal \textit{HLT} es el siguiente:
\begin{center}
\begin{minipage}{.7\linewidth}
    \begin{algorithm}[H] 
    \SetAlgoLined
    	\caption{CosetEnumeration}
    	\KwData{ $G = \langle X \mid R\rangle$  : group, $H=\langle Y \rangle $ : subgroup.}
    	\KwResult{ $C$: Coset Table for $G/H$.}
            
            Initialize an empty Coset table for $\langle X\mid R \rangle$. \\
    	    
    	    \For{$w \in Y$ }{
    	        $ScanAndFill$($1, w$) \\
    	    }
    	    
    		\For{$\alpha \in \Omega$}{
    		    \For{$w \in R$}{
    		        %\If{not isAlive($\alpha$)}{
    		        %
    		        %    \textbf{continue} \\
    		        %}
    		        %$ScanAndFill$($\alpha,w$) \\
    		        
    		        \If{isAlive($\alpha$)}{
    		            $ScanAndFill$($\alpha,w$) \\
    		        }
    		    }
    		    \If{isAlive($\alpha$)}{
    		        \For{$x \in A$}{
    		            \If{not isDefined($\alpha$,x)}{
    		                $define$($\alpha,x$)\\
    		            }
    		        }
    		    }
    		}
    	
    \end{algorithm} 
\end{minipage}
\end{center}



Hay que tener cuidado con el bucle que opera sobre las clases de $\Omega$ ya que este conjunto no está fijo, es decir,  inicialmente contiene la clase $1$ pero se van añadiendo nuevas cada vez que sea necesario. 

Como hemos comentado anteriormente, uno de los problemas del \textit{Algoritmo de Todd Coxeter} es el gran uso de memoria que requiere. El método descrito anteriormente no es siempre óptimo en términos del máximo valor $max{|\Omega|}$ escogido, pero en la mayoría de las veces cumple su función correctamente, proporcionando así suficiente memoria para que el algoritmo termine.
 En nuestra implementación, el valor $M=max|\Omega| = 1E6$ se ha elegido tras varias ejecuciones en diferentes ejemplos de grupos, por lo que en principio, el espacio no será un problema.



\subsection{Funcionalidades y uso} \label{fyu}
El \textit{Algoritmo de Todd Coxeter} se ha programado en \textit{ToddCoxeter.py}. Destacamos los siguientes métodos implementados:
    \begin{itemize}
        \item \textit{readGroup}: implementación de una función que nos ayudará a leer los grupos por ficheros. Por orden, se leerán los generadores del grupo $G$, sus relaciones y los generadores del subgrupo $H$. En el directorio /Group se proporcionaran ejemplos de diferentes grupos, tanto de aquellos con los que se han trabajado como los que no.
        
        \item \textit{CosetEnumeration}: método principal para llamar al algoritmo y generar la tabla de clases laterales de $G/H$.
        
        \item \textit{coset\_table} , \textit{schreier\_graph}: el primer método devuelve la tabla de clases laterales de $G/H$, donde el número de filas coincide con el índice $[G:H]$ (sin contar la cabecera). El segundo método calcula el grafo de Schreier resultante, que es equivalente a la tabla de clases anterior.  
        
        Sean $w_1, w_2$  dos palabras dadas como producto de generadores. Se puede comprobar de forma sencilla si representan el mismo elemento. Para ello, se debe partir del vértice $1$, seguir el recorrido de la palabra en el grafo y ver si acaban en el mismo vértice. Por esta razón, el \textit{Algoritmo de Todd Coxeter} es un algoritmo que resuelve el Problema de Palabras.
        
                
        \item \textit{usedCosets}, \textit{FinalCosets}: el primer método devuelve el número de clases usadas durante la ejecución del algoritmo mientras el segundo devuelve el número de clases vivas, que coincidirán con el índice de $[G:H]$ si el algoritmo termina. Si $H$ es el subgrupo trivial entonces este método devuelve el orden de $G$.
        
        
        \item \textit{getGenerators}: como se ha visto en el Teorema \ref{important}, se puede obtener una representación por permutaciones del grupo $G$. Esta función se encarga de obtener los generadores de Schreier, que más adelante pueden ser usados en el constructor de la clase Group para definir el grupo que generan.
        
        

    \end{itemize}
    





    


%En primer lugar, se realizará una explicación guiada del procedimiento mediante, dejando %la ejecución de diferentes ejemplos en la siguiente sección. En esta sección se verán %diferentes ejemplos de ejecuciones del algoritmo de Todd Coxeter bajo el siguiente %escenario.

%Sea $G$ un grupo definido por una presentación $G = \langle X \mid R \rangle $, donde $X$ es el conjunto de generadores y $R$ el conjunto de relatores. Sea $H = \langle h_1, h_2, \ldots , h_r \rangle \leq G$ un subgrupo. 

%\begin{remark}
%En la mayoría de los ejemplos consideraremos $H=\{1\}$ ya que así la tabla de clases %refleja la acción del grupo $G$. No obstante, trataremos ejemplos en los que el subgrupo %$H$ no sea el trivial.
%\end{remark}


    
\input{plantilla/chapters/toddCox}